\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
\usepackage[table]{xcolor}
\graphicspath{ {images/}{../images/} }

\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\fontsize{8}{10}\ttfamily,
	breakatwhitespace=false,
	breaklines=true,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\Huge
			\textsc{Moderní informační systémy\\
				\huge Dokumentace k programu\\}
			\vspace{\stretch{0.382}}
			\large
			Finanční plánování\\
			\huge
			\vspace{\stretch{0.618}}
		\end{center}

		{\large \today \hfill Michal Húževka, Radim Krátký,}

		{\large FIM UHK AI-2 \hfill Jan Krunčík, Dominik Špinka}
	\end{titlepage}

	\newpage
	\tableofcontents
	\setcounter{page}{2}
	\newpage
	
	\section{Úvod}
	
	Sny. Každý z nás nějaké máme. Koupit si nové auto, postavit si dům. Některé sny jsou peněžně dosažitelné, jiné nejsou. Bohužel ty nejdůležitější jsou peněžně nedosažitelné - být zdravý. Ať už je člověk sebebohatší, zdraví si koupit nemůže. A tak nám zbývá jediná možnost, a to plnit si ty sny, kterých můžeme dosáhnout svojí pílí. Určitě každý z nás si někdy něco přál, ať už to bylo autíčko na dálkové ovládání, mrkající panenka nebo vila na havajské pláži. Přesně to nás insporivalo k vytvoření webové aplikace, která bude hlídat tyto naše sny. 
	
	Vytvořili jsme aplikaci, která přehledně plánuje vývoj úspor a případný dopad výdajů do osobních financtví. Poskytne uživateli vývojový diagram příjmů a výdajů v daném časovém období a na základě těchto informací dokáže analyzovat předpověď, za jak dlouho si uživatel dokáže našetřit určitý obnos peněz ke koupi některého z jeho snů.
	
	Aplikace má pomoci těm, kteří nehlídají své finance, ale chtějí vědět, jak na tom budou v budoucnosti, ale především také těm, kteří si chtějí takové své sny uchovat a opravdu si tato přání splnit. 
	\newpage
	
	\section{Architektura}
	
	\subsection{Popis okolí microservice}
	Na našem serveru poběží webová aplikace napsaná ve Spring Boot. Aplikace budou komunikovat s databází a externím Banking API. Na straně klienta bude webová aplikace napsaná v Angularu, která bude komunikovat se serverem.
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{architektura}
		\caption[Popis okolí microservice]{Popis okolí microservice}\label{fig:architektura}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	\subsection{Popis architektury}
	Projekt tvoří jedna mikroslužba, ve které je použita třívrstvá architektura. Prezenční vrstva je napsaná ve frameworku Angular, který zde představuje single page webovou aplikaci. Aplikační logika je napsána v Javě pomocí frameworku Spring Boot. Pro perzistenci dat je použita relační databáze, která je poměrně volitelná, dle konfigurace aplikace. V případě prototypu jsme aplikaci nasadili na cloudovou službu Heroku. Pro dotazování na API na BE se využívá Axiosu.
	
	\subsection{Logická struktura systému – rozdělení komponent}
	Prototyp je vytvořen jako jedna mikroslužba, která obsahuje veškerou potřebnou logiku pro funkčnost aplikace. Jedná se zejména o ukládání a načítání plateb a transakcí do databáze, ale také správu přání a jejich priorit. Také má na starost synchronizaci dat z externího API do námi připravené databáze, kterou jsme si připravili v cloudu.
	
	\subsection{Popis systémových vrstev}
	Front-end komunikuje s kontroléry, které dále volají služby v systému. Služby převádí vstupy a výstupy na a z DTO objektů, které používají kontroléry. Service třídy pak komunikují přímo s databází. Zároveň je zde třída CopyTransactionSchedule, ve které se každý měsíc spustí metoda copyTransactionsFromLastMonth pro synchronizaci dat z externího Banking API do lokální databáze.
	
	\subsection{Integrace s okolními systémy – návrh řešení integrace na technické úrovni}
	Systém využívá externí API (https://mois-banking.herokuapp.com/v1/api-docs), které slouží jako zdroj dat, konkrétně plateb a transakcí. Data jsou aktualizována každý měsíc, nebo jejich aktualizace je spuštěna automaticky, pokud v databázi nemáme tyto data z minulého měsíce o daném uživateli. Po aktualizaci dat se také přepočítají měsíční úspory uživatele a i jeho celkové finanční plánování.
	Systém může dále sloužit jako zdroj dat pro další aplikaci nebo mikroslužbu. To je možné přes REST API, které systém poskytuje. Dokumentaci API je popsána na stránce Swagger dokumentace, kterou systém poskytuje (https://moisedoras.herokuapp.com/swagger-ui.html). 
	V prototypu je i přihlašování uživatele do systému, avšak tato část je vyřešena pouze primitivně a při integraci do celopodnikového systému banky by bylo nutné, tuto část doplnit o platné certifikáty, oprávnění pro přístup k uživatelským datům a další řadu zabezpečení.
	
	\subsection{Technologie – důvody použití}
	Systém je napsán v jazyce Java s použitím frameworku Spring Boot. Tato kombinace byla zvolena z důvodu její popularity a snadnosti vývoje. Java je také multiplatformní jazyk, proto je možné aplikaci spustit na jakémkoli zařízení. 
	Frontend (prezentační vrstva) je vytvořena s použitím frameworku Angular. Angular nabízí skvělé možnosti pro vývoj Single Page Aplikací a má poměrně silnou základnu od Googlu a dalších vývojářů, kteří poskytují plno opensource knihoven.
	Systém je hostovaný ve službě Heroku. Jedná se o cloudovou službu, která nabízí jednoduché a intuitivní rozhraní, ve kterém je možné projekt nasadit za pár minut a není tak nutné řešit vlastní servery pro hostování.
	Heroku také nabízí databázi, která pro účely aplikace plně vyhovuje a opět je velmi jednoduché vše nastavit za pár minut, protože se opět jedná o cloudovou službu.
	
	\subsection{HW infrastruktura a SW licence – sizing HW, licence}
	Projekt je vytvořen s použitím pouze opensource knihoven a frameworků. Současný prototyp nemá velké HW nároky, avšak po implementaci dalších funkcí a před uvedení do produkce zákazníka by bylo vhodné vytvořit analýzu HW nároků. Licence k Frontendové části lze nalézt zde: 
	
	http://moisedoras.herokuapp.com/3rdpartylicenses.txt
	
	\subsection{Logické schéma HW infrastruktury (škálovatelnost...)} 
	Frontend je celý vytvořen jako Single Page Aplikace, takže vše běží pouze v prohlížeči uživatele, čímž odpadají HW nároky na servery. Servery poskytující aplikační logiku (backend) a datovou vrstvu (databáze) je nutné mít dostatečně výkonné, aby zvládaly obsluhovat všechny požadavky uživatelů dle zadání nefunkčních požadavků.
	
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Přihlášení}
	Formulář pro přihlášení (obrázek \ref{fig:userLogin}) do aplikace najde uživatel v hlavním nabídce. Formulář uživateli nabídne dvě textová pole pro zadání identifikačních údajů, checkbox pro zapamatování hesla a tlačítka pro přihlášení.
	
	Způsob přihlášení uživatele do aplikace je zprostředkován mailovou adresou a heslem uživatele. Pro naši aplikaci je zbytečné vytvářet uživatelům loginy. Mailová adresa je v databázi jedinečná a tak plně postačuje pro přihlášení daného uživatele.
	
	Uživatel můsí vyplnit jak svoji mailovou adresu, tak své heslo. Teprve poté jsou zadané identifikační údaje poslány na BE. Validace vstupních dat je provedena na BE i na FE.
	
	Cílem této operace je přihlášený uživatel aplikace.
	
	\bigbreak
	
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{userLogin}
		\caption[Formulář přihlášení uživatele]{Formulář přihlášení uživatele}\label{fig:userLogin}
	\end{figure}
	
	\bigbreak
	
	U přihlášování uživatele se validuje, zda jsou zadaná data platná a také, zda takový uživatel v databázi existuje. Nejdříve se zkontrolují vstupní data tak, aby odpovídala pravidlům jejich formátu (délka řetězce, jaké znaky lze použít - viz kapitola \ref{section:validation}). Následně se zkontroluje, zda existuje v naší databázi uživatel se zadaným mailem. Poté se provede kontrola hesla. Tedy porovnání uloženého hashe v databázi s zaheshovaným vstupem uživatele.
	
	\bigbreak
	
	\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Vyhodnocení, zda uživatel s takovým mailem existuje}]
	@Transactional
	@Override
	public UserDetails loadUserByUsername(String email) throws UsernameNotFoundException {
    	User user = userRepository.findByEmail(email).orElseThrow(() -> {
    	    String message = String.format("User not found with email '%s'.", email);
    	    log.error(message);
    	    return new UsernameNotFoundException(message);
    	});
	return new org.springframework.security.core.userdetails.User(user.getFirstName(), user.getPasswordHash(), getAuthorityList(user));
	}
	\end{lstlisting}
	
	\bigbreak
	
	Pokud veškerá validace projde bez chyby, uživatel zadal správné identifikační údaje a je úspěšně přihlášen. Z technického pohledu je vrácen element body, obsahující data o uživateli, práznou message a úspěšný status kód 200. V opačném případě je uživateli vrácena chybová zpráva v message, prázdný element body a chybový status kód. Obsah této zprávy a číslo chyby je závislé na místě, při které validaci došlo k chybě. Zpráva je poté uživateli vypsána. Příklad návratového JSONu lze najít v listingu \ref{lst:label}.
	
	\bigbreak
	
	\begin{lstlisting}[caption={Návratový JSON po pokusu o přihlášení},label={lst:label}]
	{
	"message": "...", // Error message for user to be displayed
	"body": {
		"firstName": "...",
		"lastName": "...",
		"email": "...",
		"accountId": 123456,
		"telephoneNumber": "+420 123 456 789",
		"address": {
	    	"street": "...",
	    	"city": "...",
	    	"psc": 12345
			}
		}
	}
	\end{lstlisting}
	
	\bigbreak
	
	Po úspěšném přihlášení je vygenerován přístupový token, který je uložen do cookies a má omezenou platnost. Pokud uživatel označil při přihlášení checkbox "remember me", tak se při vypršení platnosti použije refresh token, který vygeneruje nový přístupový token. Díky tomu se uživatel nebude muset přihlašovat po každé návštěvě stránce, dokud bude tento token v cookies uchován. K samotnému generování tokenu využíváme AuthorizationServer, který vygeneruje JWT (JSON Web Token), který, jak název napovídá, je založen na JSONu. Výhodami tokenů jsou, že si uchovávají informaci o oprávněném uživateli, tudíž snižují počet dotazů na databázi, a přitom nejsou ukládany do paměti serveru.
	
	\bigbreak
	
	Autorizovaní uživatelé mohou provádět CRUD operace, díky zdrojového serveru. Třídy SecurityConfigurationDev a CorsFilterDev slouží k ignorování nutnosti tokenů, ale to pouze při nastaveném vývojářském profilu (dev), pro snadnější práci ve vývoji. V případě, kdy frontendová aplikace běží na jiném portu, není za potřebí využívat anotace CrossOrigin v kažném kontroléru. 
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Registrace}
	
	Formulář registrace (obrázek \ref{fig:userRegistration}) nového uživatele se nachází pod tlačítkem "Registrace" v hlavním menu aplikace. Formulář obsahuje textboxy pro zadání povinných údajů. Nejdůležitějším údajem je mailová adresa nového uživatele a heslo. Pomocí těchto údajů se bude uživatel do aplikace přihlašovat, proto je třeba si tyto údaje zapamatovat.
	
	\bigbreak
	
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{userRegistration}
		\caption[Formulář registrace uživatele]{Formulář registrace uživatele}\label{fig:userRegistration}
	\end{figure}
	
	\bigbreak
	
	Již během zadávání znaků, aplikace validuje správnost vstupních řetězců. Pro úspěšnou registraci musí být splněna pravidla validace, jako délka řetězce, jaké znaky lze použít - viz kapitola \ref{section:validation}). Speciálním údajem je mailová adresa, která slouží k přihlášení uživatele a tak se jedná o jedinečný údaj, díky kterému lze jednoznačně identifikovat daného uživatele. Tudíž nelze vytvořit nového uživatele s mailovou adresou, která je již registrována.
	
	Dalším speciálním údajem, který musí být zadán je heslo. Heslo je nutné zadat dvakrát, abychom se ujistili, že uživatel zadal heslo takové, jaké doopravdy chce a nedošlo třeba k nechtěnému stisknutí jednoho znaku navíc.
	
	\bigbreak
	
	
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{validationReg}
		\caption[Validace registrace]{Validace registrace}\label{fig:validationReg}
	\end{figure}
	
	
	\bigbreak
	Na základě správně zadaných vstupních dat bude vytvořen nový uživatel. Postup je takový, že vstupní data jsou převedena do podobny uvedené v dtoIn. Následně je zkontrolována shodnost hesel a unikátnost mailové adresy. Poté je vytvořen nový User, který je uložen do databáze. Nakonec jsou data uživatele převedena do formy dtoOut a proveden návrat uživateli. Tento návrat může být úspěšný či neúspěšný. Pokud během procesu nedošlo k žádné chybě či k neočekávané situaci, bude uživateli vrácen element body s údaji o uživateli a s úspěšným status kódem a prázdnou message. V případě, kdy během procesu naskytla jakákoli chyba, nechává se element body prázdný, message obsahuje chybovou zprávu, která bude uživateli zobrazena.
	
	\bigbreak
	
	Při vytváření nového uživatele jsou vstupní data, před uložením do databáze, převedena na datový typ User. V tomto kroku dochází k hashování hesla passwordEncoderem, nastavení času vytvoření, úpravy a posledního přihlášení na aktuální čas. Novému uživateli je také přiřazena role. Ta je z výchozího hlediska nastavena na USER. Při uložení do databáze je vygenerováno ID uživatele (typu Long) pomocí Hibernate.
	
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Profil uživatele}
	
	Jakmile je uživatel přihlášen do aplikace, je mu zpřístupněno velké množství funkcí a personalizovaných akcí. Jednou z nich je zobrazení jeho profilu, kde si může zobrazit a případně upravit své identifikační údaje a osobní data. Konkrétně jméno, příjmení, heslo, telefon, číslo účtu a adresu.
	
	Procedura probíhá tak, že se nejdříve získá ID z dat přihlášeného uživatele (token), následně jsou pomocí ID načteny informace z databáze o daném uživateli, nakonec jsou tyto data převedena na dtoOut. Výstupem jsou data v dtoOut a provede se zalogování úspěšného načtení.
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{profilUser}
		\caption[Profil uživatele]{Profil uživatele}\label{fig:profilUser}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Jak už bylo zmíněno, ve svém profilu je uživateli umožněno změnit údaje o své osobě. Tuto akci lze nalézt pod tlačítkem "Editovat" (obrázek \ref{fig:profilUser}). Uživatel si tak může jednoduše své údaje upravit. Nicméně i zde jde důležitá validace zadaných údajů, která musí být splněna, aby úprava byla korektní. V případě, že údaj nebyl změněn, údaj zůstane stejný. Pravidla pro úspěšnou validaci lze nalézt v kapitole \ref{section:validation}.
	
	Pokud uživatel zadá řetězec, který nesplňuje validaci, bude zvýrazněn, že je potřeba daný řetězec upravit, tak aby ji splnil. Jakmile všechny řetězce odpovídají pravidlům, budou uloženy do databáze. Pokud jsou data úspěšně změněna, uživatel je o tom informován zprávou a tyto nové změny jsou mu v profilu ukázány, aby mohl zkontrolovat, zda byly změny správně uloženy. Pokud je úprava neúspěšná, zobrazí se chybová zpráva.
	
	\bigbreak
	
	Akce úpravy osobních údajů vyšle požadavek na adresu /user. Do aplikace tak přijdou vstupní data v následující formě (listing \ref{lst:inputUserJSON}):
	
	\bigbreak
	
	\begin{lstlisting}[caption={Vstupní JSON při úpravě dat uživatele},label={lst:inputUserJSON}]
	{
	"firstName": "...",
	"lastName": "...",
	"originalEmail": "...", // The current email of the signed-in user whose data is to be changed.
	"updatedEmail": "...", // New email
	"accountId": "...",
	"telephoneNumber": "+420 123 456 789",
	"address" {
    	"street": "...",
    	"city": "...",
    	"psc": 12345
		}
	}
	\end{lstlisting}
	
	\bigbreak
	
	Všechny údaje musí být vždy uvedeny s výjimkou čísla účtu a telefonního čísla, které jsou volitelnými údaji. Uložení změn způsobí buď skutečnou změnu, nebo údaj zůstane stejný (v případě, že nebyl změněn). Pokud údaje nejsou zadány, budou null.
	
	Úprava může projít úspěšně či neúspěšně. Po úspěšné změně bude navrácen atribut body obsahující veškeré údaje o uživateli. V případě, kdy dojde k neúspěšné změně, kterou může způsobit jakákoli chyba, neočekávaný stav, porušení ověření atd, bude uživateli zobrazena chybová zpráva. Výstupovou formu JSONu lze nalézt v listingu \ref{lst:label}.
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage

	\section{Chatbot}
	U vývoje aplikací jako je tato je také důležitá podpora uživatelů. Jelikož aplikace má sloužit pro uživatele, měla by být pro něho smysluplná, jasná, jednoduchá na ovládání a to všechno v uživatelsky přívětivém prostředí. Ne vždy však lze těchto cílů dosáhnout. Každý uživatel může mít jiné představy, jak by to mělo fungovat, nebo kde umístěné tlačítko by očekával. Z tohoto důvodu je důležitá podpora uživatelů naší aplikace.

	\bigbreak

	Jedním intuitivním a zároveň zajímavým řešením je tzv. Chatbot. Jedná se chatovací okénko, umístěném v pravém dolním rohu, který slouží ke komunikaci s uživateli, kteří si neví rady, jak postupovat v aplikaci. Komunikace s Chatbotem probíhá v angličtině. Chatbot je automat, který obsahuje řadu odpovědí na ty nejčastější otázky a to všechno bez aktivní obsluhy fyzického člověka. V případě, že uživatel zadá otázku, na kterou automat nezná odpověď, přesměruje uživatele k naší lidské podpoře, která se daného problému ujme a uživatelův problém vyřeší. Chatovací okénko lze jednoduše maximalizovat a minimalizovat zpátky na lištu, aby uživateli případně nepřekáželo.

	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{chatbot0}
		\caption[Chatbot]{Chatbot}\label{fig:chatbot0}
	\end{figure}
	\bigbreak

	Co se týče implementace, Chatbot se skládá z klíčových otázek a odpovědí na ně. Respektive na základě vstupního řetězce, vyhodnotí na co se uživatel ptá a na dannou otázku odpoví předem definovanou reakcí. Tudíž skládá se z vyhodnocení otázek a vyslovení jejich odpovědí.

	Tomu ale předchází důležitá validace vstupního řetězce. Uživatel se samozřejmě může zeptat na cokoli, ale otázky by měla dávat smysl a měla by dodržet určité pravidla. Tyto pravidla lze nalézt v kapitole \ref{section:chatbotValidation}.

	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{chatbot}
		\caption[Komunikace s Chatbotem]{Komunikace s Chatbotem}\label{fig:chatbot}
	\end{figure}
	\bigbreak

	Postup je takový, že uživatel zadá otázku do pole pro komunikaci s chatbotem. Následně je otázka zaslána na kontrolér pro zpracování. Následně je validována dle pravidel, týkající se počtu a typu znaků. Jakmile je otázka zvalidována a nedošlo tak k žádné chybě, pokračuje se zpracováním otázky. V této části se porovnává zadaná otázka s otázkami, na které má Chatbot odpověď. Pokud takovou otázku najde, vygeneruje se jedna z připravených odpovědí, která je následně vrácena uživateli do chatovacího okénka. Kdykoli během těchto kroků dojde k chybě, nebo k neočekávané situaci, je uživateli vrácena zpráva, kde chyba nastala.


	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Přehled úspor}
	
	Jedná se o hlavní stránku aplikace. Právě zde jsou uživateli zobrazeny hlavní přednosti naší aplikace. Jak už bylo řečeno, aplikace slouží jako přehled finanční budoucnosti uživatele. Na základě jeho příjmů a výdajů znázorňuje, kdy si bude moci dovolit koupit určitou věc. 
	
	Prvním krokem uživatele by mělo být zadání jeho aktuálního peněžního stavu. Aplikace sice má přehled o provedených transakcích, nicméně nemá šanci zjisti aktuální stav konta. Tato informace slouží pouze pro finanční plánování naší aplikace a není tak dále šířena. Na základě získaných informací je již aplikace schopna určit, kdy si bude moci uživatel dovolit koupit položku ze seznamu přání.
	
	\subsection{Seznam přání}
	
	Seznam přání lze nalézt v části aplikace nazvané "Váš list přání". Položky lze do seznamu vkládat příslušným formulářem, který vyžaduje zadat: Název položky, Cena nákupu a nepovinnou informaci Popis položky. Po přidání položky se zobrazí v listu přání. List přání funguje jako uspořádaný seznam, kdy položky výše umístěné mají větší prioritu než položky níže umístěné. Toto uspořádání položek v seznamu lze upravit myší, kdy uživatel může přetáhnout položku z výchozího místa výše či níže, dle jeho libosti.
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{wishList}
		\caption[Seznam přání]{Seznam přání}\label{fig:wishList}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Priorita položek v seznamu má důležitou roli. Položky, které mají vyšší prioritu, jsou v grafech znázorněny dříve, respektive je počítáno s tím, že si uživatel bude chtít nejdříve koupit tuto položku než položky s nižší prioritou.
	
	Položky lze kdykoli vytvářet, upravit či vymazat. Při každé takové akci dochází k aktualizaci finančního plánování a s tím spojená aktualizace grafů.
	
	
	\subsection{Grafy}
	Jakmile uživatel zadá informace týkající se jeho pěněžního stavu a přidá nějaké položky do seznamu přání, lze přistoupit k části obsahující grafy. Tyto grafy slouží jako grafické znázornění finančního plánování a při tom zohledňují položky v seznamu přání. Grafy zobrazují budoucí stav konta uživatele. Tento stav je zobrazen s určitou tolerancí. Na výběr je hned z 5 možných (-5\%, -2.5\%, 0\%, 2.5\%, 5\%). Tyto tolerance slouží k zobrazení možného výkyvu čistého příjmu. Tudíž na nich uživatel uvidí odhad, jak si bude vést z finančního hlediska. Kdy si bude moci koupit svá přání, jaký to bude mít dopad na jeho úspory a to všechno v rámci následujících 30 měsíců či 30 let.
	
	\bigbreak
	
	Aplikace nabízí obrovskou škálu možností, jak si jednotlivé grafy uzpůsobit dle svého. Uživatel může změnit jejich velikost, uspořádat si jejich polohu na obrazovce či zobrazit si jiný druh grafu. Jak už bylo řečeno, je možno si zobrazit graf měsíční a roční, které mohou mít dvě podoby - lineárních a sloupcových grafů. 
	
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{graphs}
		\caption[Nabídka grafů]{Nabídka grafů}\label{fig:graphs}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Nicméně aplikace nenabízí pouze tyto grafy. Další graf, který je tak trochu skrytý se nachází pod scrolovacím tlačítkem, umístněným vedle vyhodnocení měsíčních úspor. Tento graf obsahuje data z předchozího měsíce. Konkrétně je zde zobrazen koloběh peněz na účtu uživatele v jednotlivých dnech.
	
	
	Z pohledu implementace se jedná pouze o zobrazení dat, která získáme z bankovního API. Při tom zohledňujeme jak jednotlivé položky, jejich cenu a prioritu, tak pohyb na účtě za poslední měsíc a aktuální stav peněžních prostředků. 
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{monthBalance}
		\caption[Seznam přání - příklad]{Seznam přání - příklad}\label{fig:monthBalance}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Pro tento měsíční přehled budou data získána z naší "zálohové" databáze, která vždy obsahuje transakce všech našich uživatelů za poslední měsíc. Data jsou z této databáze čtena v JSONu jako sumarizace pro jednotlivé dny měsíce. Databáze si data o přecházejícím měsíci bude stahovat sama automaticky vždy jednou za měsíc. V případě výpadku serveru či jiné chyby při aktualizaci těchto dat, bude aktualizace zopakována.
	
	\bigbreak
	\newpage
	
	\subsection{Příklad}
	Pojďme si ukázat na ukázkovém příkladu funkčnosti grafů aplikace. Jsme noví uživatelé aplikace a chceme zjistit, kdy si budeme moci dovolit koupit mobil, dovolenou a auto. Na našem profilu jsme si nastavili náš aktuální peněžní stav. Následně jsme vložili tři položky do našeho listu přání a seřadili je dle našich priotrit, co chceme koupit předsnostně (viz obrázek \ref{fig:wishExample}). V našem případě si cheme tedy nejdříve pořídt mobil, poté dovolenou na Korsice a jako poslední s nejmenší prioritou auto.
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.92\textwidth]{wishExample}
		\caption[Seznam přání - příklad]{Seznam přání - příklad}\label{fig:wishExample}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Jakmile máme seznam hotový a uspořádaný, aktualizují se všechny data v grafech. V dolní části si můžeme otevřít měsíční a roční plán znázorněný v lineárních či sloupcových grafech. Tyto grafy lze upravit, aby ukazovaly data pro libovolné následující období (pomocí tlačítek šipek v dolních okrajích grafů), ale vždy maximálně 30 měsíců dopředu u měsíčního grafu, a maximálně 30 let u ročního grafu. 
	
	\bigbreak
	Na měsíčním grafu (obrázek \ref{fig:monthWishGraph}) lze v našem případě vidět, že si telefon, který je pro nás největší prioritou, můžeme koupit hned první měsíc. Dovolenou v Korsice si budeme moci dovolit pátý měsíc. 
	
	Víc nám toho měsíční graf nenabízí, jelikož počítá pouze s položkami, které si bude moci uživatel koupit v následujících 30 měsících. Pokud tedy existuje položka, která bude dosažitelná až po 30 měsících, nebude zde zobrazena, ale bude k dispozici v ročním grafu finančního plánování.
	
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{monthWishGraph}
		\caption[Měsíční finanční plán (graf) - příklad]{Měsíční finanční plán - příklad}\label{fig:monthWishGraph}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	\bigbreak
	\bigbreak
	
	Seznam položek, které měsiční graf obsahuje je znázorněn na obrázku \ref{fig:monthWishList}. Tento seznam lze zobrazit kliknutím na prostřední tlačítko umístěné přímo pod měsíčním grafem.
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{monthWishList}
		\caption[Měsíční finanční plán (soupis) - příklad]{Měsíční finanční plán - příklad}\label{fig:monthWishList}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Zobrazíme-li si roční graf, jsou v něm zohledněny všechny položky v následujících 30 letech. Dle obrázku \ref{fig:yearWishList} lze vidět, že se v grafu počítá se všemi našemi položkami z listu přání, tedy i auto, které si budeme moci koupit v osmém roce spoření (ale s nepřesností -2.5\% v devátém roce). 
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{yearWishList}
		\caption[Měsíční finanční plán (soupis) - příklad]{Měsíční finanční plán - příklad}\label{fig:yearWishList}
	\end{figure}
	\bigbreak
	Na lineárním grafu (obrázek \ref{fig:yearWishGraph}) jsou položky jasně zřetelné. V prvním roce je znát koupě mobilu a dovolené a od druhého do osmého si našetříme dostatečně ke koupi auta za 480 000,-. 
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{yearWishGraph}
		\caption[Měsíční finanční plán (graf) - příklad]{Měsíční finanční plán - příklad}\label{fig:yearWishGraph}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Díky těmto přehledným grafům si může uživatel jednoduše rozvrhnout své finanční plány a mít je na jednom místě. Měsíční úspory každého uživatele jsou vypočítány z pohybu peněz na účtě za poslední měsíc. Z těchto pohybů je dále stanoveno, kolik si uživatel přibližně za měsíc naspoří a odhadne tak jeho finanční budoucnost. 
	
	Grafy se aktualizují a přizpůsobí se každé změně v listu přání. Přidá-li uživatel novou položku nebo pouze změní-li pořadí priorit v listu přání, dojde k přepočítání finančního plánování a ke změně grafových dat.
	
	
	\bigbreak
	

	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	\section{Odstranění účtu}
	Odstranění účtu provede uživatel v sekci svého profilu. Vymazání profilu probíhá na základě mailové adresy účtu. Jedná se totiž o jedinečný údaj každého uživatele aplikace. Postup je následující:
	\begin{itemize}
		%UserController
		\item Z frontendu přijdou na kontrolér data v datovém typu UserDtoIn (firstName, lastName, email...)
		%UserServiceImpl
		\item Validace emailu v UserDtoIn
		\item Načtení uživatele z databáze na základě emailu (findByEmail)
		\item Odstranění uživatele (by ID)
		\item Vytvoření prázdného UserDtoOut
		\item Navrácení uživateli
		%UserController
		\item Při neúspěchu vrací HttpStatus kod, zprávu a prázné tělo; při úspěchu vrací HttpStatus (200) a smazaného uživatele
		\item Validace emailu
		\item Načtení uživatele z databáze na základě emailu
		\item Odstranění uživatele dle ID
		\item Vrácení (vybraných) údajů smazaného uživatele
		\item Navrácení uživateli
		%UserController
		\item Při neúspěchu aplikace vrátí chybový status kód odpovídající chybovému stavu s informací o nastalé chybě a prázdný element body. Při úspěchu bude vrácen HttpStatus 200 a data smazaného uživatele.
	\end{itemize}
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage

	\section{Validace}\label{section:validation}

	\subsection{User}\label{section:userValidation}
	
	\begin{itemize}
		%UserController
		\item firstName
		
		\begin{itemize}
			\item Nesmí být null
			\item Délka 3-30 znaků
			\item Povolena pouze velká a malá písmena, včetně diakritiky
		\end{itemize}

		\item lastName
		
		\begin{itemize}
			\item Nesmí být null
			\item Délka 4-50 znaků
			\item Povolena pouze velká a malá písmena, včetně diakritiky
		\end{itemize}

		\item email
		
		\begin{itemize}
			\item Nesmí být null
			\item Délka 10-150 znaků
			\item Může obsahovat velká, malá písmena, číslice, podtržítka, +, - a přitom je hlídaná syntaxe odpovídající emailové adrese (tedy xxx@yyy.pripona)
		\end{itemize}

		\item password
		
		\begin{itemize}
			\item Nesmí být null
			\item Délka 8-50 znaků
			\item Musí obsahovat alespoň jednu číslici, velká a malá písmena, písmeno s diakritikou a speciální znak
		\end{itemize}

		\item accountId
		
		\begin{itemize}
			\item Nesmí být null
			\item Nesmí být menší než 0
		\end{itemize}
		
		\item telephoneNumber
		
		\begin{itemize}
			\item Nesmí být null
			\item Musí být ve tvaru "+ xxx xxx xxx xxx" nebo "xxx xxx xxx"
		\end{itemize}

		\item address
		
		\begin{itemize}
			\item street
			\begin{itemize}
				\item Nesmí být null
				\item Délka 3-100
				\item Musí být ve tvaru "Street 123"
			\end{itemize}
			\item city
			\begin{itemize}
				\item Nesmí být null
				\item Délka 2-100
			\end{itemize}
			\item postal code
			\begin{itemize}
				\item Musí být složeno z číslic
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\bigbreak
	\subsection{Chatbot}\label{section:chatbotValidation}
	\begin{itemize}
		\item Nesmí být null
		\item Musí mít formu běžné otázky a neobsahovat nepovolené znaky jako \textless \textgreater
		\item Délka 1-250
	\end{itemize}
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage

	\section{Admin}\label{section:admin}
	Aplikace obsahuje dvě role - user a admin. Doteď byly zmíněny veškeré funkce dostupné pro obě role. Nyní si zmíníme další, které jsou dostupné pouze pro roli admina.

	Admin byl vytvořen pouze pro účely testování aplikace. Pouze admin má totiž práva vytvořit transakci k simulaci bankovního účtu. Admin je pouze jeden a neumožňuje měnit role ostatním uživatelům.

	\subsection{Vytvoření transakce}
	Admin vytvoří transakci pomocí vstupního JSONu (Listing \ref{lst:inputTransaction}). Vstupní data získaná tímto JSONem budou převedena na objekt, odpovídajícímu minimálním požadavkům bankovního API. Vytvoření transakce je dostupná na adrese /create-transaction

	\begin{lstlisting}[caption={Vstupní JSON vytvoření transakce},label={lst:inputTransaction}]
{
	"accountId": 123, // The account number to which the created transaction relates
	"value": { // Indication of the amount to be transferred
			"amount": 1000,
			"currency": "CZK"
	},
	"bankCode": 1234, // Bank code
	"partyDescription": "Buy watches.", // Description for the transaction
	"direction": "OUTGOING", // Payment direction (INCOMING, OUTGOING, BOTH)
	"transactionType": "PAYMENT_HOME", // Transaction type (CARD, CASH...)
	"additionalInfoDomestic": { // Optional information for the transaction
			"constantSymbol": "5678",
			"variableSymbol": "0123456789",
			"specificSymbol": "9876543210"
	}
}
	\end{lstlisting}
	
	V případě úspěšně vytvořené transakce bude vyplněn atribut body informacemi o vytvořené transakci. Pokud během procesu dojde k nějaké chybě, bude uživateli vrácena chybová zpráva v atributu zprávy, viz listing \ref{lst:outputTransaction}.
	

	\begin{lstlisting}[caption={Výstupní JSON vytvoření transakce},label={lst:outputTransaction}]
{
	"message": null,
	"body": {
			"value": {
					"amount": 1000,
					"currency": "CZK"
			},
			"partyAccount": {
					"accountNumber": "201",
					"bankCode": "100"
			},
			"partyDescription": "Buy watches.",
			"direction": "OUTGOING",
			"transactionType": "PAYMENT_HOME",
			"valueDate": "1970-01-19T08:32:55.122Z",
			"bookingDate": "1970-01-19T08:32:55.122Z",
			"additionalInfoDomestic": {
					"constantSymbol": "1234",
					"variableSymbol": "0123456789",
					"specificSymbol": "9876543210"
			}
	}
}
	\end{lstlisting}

	Transakce bude uložena v databázi poskytnuté firmou Unicorn. Jedná se o simulaci bankovního API (databáze).
	
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Zabezpečení}
	Uživatelské heslo zaheshováno pomocí PasswordEncoderu.
	Hash následně uložena do databáze.
	Při přihlášení se zadané heslo zahashuje a tyto dvě hashe se porovnávají 
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Usecase model}
	V UC modelu (obrázek \ref{fig:usecase}) jsou hlavní případy užití, které jsou mimo jiné také součástí funkčních požadaků. Týkají se především spravování profilového účtu, seznamu přání a zobrazení finančních plánů uživatele.
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{usecase}
		\caption[Usecase model - ŠKKH - FINANCE]{Usecase model - ŠKKH - FINANCE}\label{fig:usecase}
	\end{figure}
	\bigbreak
	\bigbreak
	\bigbreak
	
	Popis jednotlivých případů užití:
	\begin{enumerate}
		\item Registrace
		
		Tento UC slouží pro registraci nových uživatelů za účelem využití nabízených služeb aplikace.
		\item Poradit se s ChatBotem
		
		Během používání aplikace je k dispozici online automatická podpora, která umí poradit uživateli a vyřešit nejtypičtější problémy, které mohou nastat.
		\item Přihlásit se
		
		Slouží pro přihlášení již registrovaných uživatelů. Tento úkon je nezbytně nutný pro zbylé případy užití.
		\item Spravovat profil
		
		Uživatel si může kdykoli změnit osobní data, které zadal při registraci.
		\item Přidat přání
		
		Slouží pro vložení nového přání do listu přání. Tyto přání jsou poté zohledněny v grafech finančního plánování.
		\item Spravovat list přání
		
		Případ užití pro editaci přání ve wishlistu, včetně úpravy jejich priorit.
		\item Upravit informace o financích
		
		Nutný úkon, který upřesní informace o finančním stavu uživatele. Skládá se ze zadání aktuálního obnosu peněz a měsíčního naspořeného obnosu.
		\item Zobrazit finanční plánování v grafech
		
		Nabízí široké možnosti zobrazení finančního plánu uživatele v různých grafech s jednoduchou personalizací.
		\item Zobrazit měsíční pohyb peněz na účtě
		
		Slouží jako přehled pohybu peněz na účtě uživatele v konkrétních dnech.
	\end{enumerate}
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Doménový model}
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{classdiagram}
		\caption[Doménový model - ŠKKH - FINANCE]{Doménový model - ŠKKH - FINANCE}\label{fig:classdiagram}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Požadavky}
	\subsection{Přehled funkčních požadavků}
	Funkční požadavky na systém jsme si definovali do následujících bodů
	\begin{itemize}
		\item Získání měsíčního přehledu z účtu uživatele (zpracování transakcí)
		\item Automatické vypočítání měsíčních úspor
		\item Zadání aktuálního peněžního stavu
		\item Vytvoření nového přání
		\item Přeorganizování seznamu přání dle priorit
		\item Automatické vypočítání finančního plánu na základě aktuálního stavu konta, měsíčních úspor a položek v listu přání
		\item Zobrazení plánu v přehledných grafech
		\item Přidání personalizovaných úprav grafů
		\item Zobrazení měsíčního pohybu peněz v jednotlivých dnech
		\item Zobrazení přehledu transakcí ve zvoleném časovém úseku
		\item Responzivní design
		\item Vytvoření automatického ChatBota pro podporu uživatelů
	\end{itemize}
	
	\subsection{Přehled nefunkčních požadavků}
	Z hlediska nefunkčních požadavků na systém jsme si definovali následující požadavky:
	
	\begin{itemize}
		\item 1000 souběžných uživatelů
		\item Předpokládaný nárůst na 10 000 uživatelů do 4 let
		\item Zajištění GDPR
		\item Zamezení ztráty dat
		\item Použitelné ve většině nejpoužívanějších prohlížečích
		\item Použitelné v mobilní aplikaci	
	\end{itemize}
	
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Cenový odhad}
	
	V tabulce 1 je znázorněn cenový odhad prezentované aplikace v této dokumentaci. 
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{prototyp}
		\label{fig:prototyp}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	Naší aplikaci lze poměrně dobře rozšiřovat o další funkce. Může být rozšířena o správu spořících účtů, fondů a o jiné finanční účty, na základě kterých je možno provádět další finanční plánování s určitými cíli. Mohla by se z ní tak stát jedna rozsáhlá aplikace, ve které bude mít uživatel přehled o všech jeho financích na jednom místě. 
	
	Dalším možným krokem může být implementace aplikace pro mobilní zařízení s operačními systémy Android a iOS nebo podpora Chatbota ve více jazycích. 
	
	%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
	\newpage
	
	\section{Projektový plán}
	
	\bigbreak
	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{month1}
		\label{fig:month1}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{month2}
		\label{fig:month2}
	\end{figure}
	\bigbreak
	
	
	\newpage
	
	\listoffigures
	
	\newpage

	\lstlistoflistings


\end{document}
